香港足球名人堂 - 張子岱

赴歐踢波第一人 – 張子岱

依家嘅香港人淨係鍾意睇外國足球，對本地足球興趣唔大，又話香港足球水平差，無乜好睇。但其實，香港喺上世紀曾經有亞洲足球王國嘅美譽，更加有球員勁到去歐洲踢頂級聯賽，都咪話唔巴閉！

阿史講緊嘅，就係喺六七年期香港球壇叱吒風雲嘅張子岱。佢喺15歲已經加入球隊星島嘅青年軍，1959年獲得甲組勁旅東華賞識邀請加盟。到咗1960年，佢獲推薦去英國甲組球隊黑池試腳，仲成功加盟，成為第一個喺歐洲頂級聯賽效力嘅香港人。不過，佢响黑池效力期間，只係上陣咗三場，入得一球，其餘大部分時間都係踢預備組。由於出場機會唔多同埋思鄉情切，張子岱提前與黑池解約，返番香港。除咗喺英國踢過波，張子岱仲曾經過去北美踢波。

之不過，自張子岱之後，就無乜香港人能夠喺歐洲球壇踢波搵食，間中會啲年輕球員會去歐洲球會試腳跟操，但都爭取唔到一紙合約。直到今年，香港年輕球員歐陽耀沖成功加盟一支葡萄牙球隊，再為香港足球員爭光！

RTHK - 香港足球名人堂

名宿現身｜張子岱80大壽亮相活動騷腳法 嘆香港足球水平倒退

足球壇名宿張子岱今日（30日）適逢80大壽，仍抽空出席記者會，為以本地波為主題的電台節目宣傳。近年甚少現身公開活動的「阿香」表示淡出球圈多時，已甚少留意港超，但日前偶然觀賞前屆港超冠軍和富大埔出戰港甲，大讚不乏潛質小將，為他們礙於資金棄戰港超感可惜。

張子岱近年甚少公開露面，今日踏入80歲，罕有現身活動，宣傳香港電台新節目《香港足球名人堂》。作為首個華人征戰英格蘭頂級聯賽的一代球星，他表示冀為推動本地足運再出點力。另一名宿黃文偉、香港足球總會主席貝鈞奇、香港體育學院主席林大輝等亦有出席，張、黃二人獲現役港超愉園球員袁世傑、朱偉鈞，以及兩名理文U10小將獻花致意。

張子岱表示，對現時香港足球的水平感失望，慨嘆由昔日的亞洲足球王國退步至三、四線，認為教練偏重理論、球員生活條件優厚等都是原因。他又表示，由於港超聯觀賞性一般，近年已沒再密切關注，但稱上周末到跑馬地踢波時，意外地觀看了大埔以2：1擊敗東區的港甲賽事：「東區坐擁不少前港隊、港超球員，自然不用多說，反而大埔即使形勢比人弱，都有幾個後生仔表現不錯，我問身旁朋友為何他們踢不到港超，原來又是資金問題，真可惜。」

張子岱又表示雖已年屆八十，但「託賴」尚算健康，「三高」中只有血壓問題。他分享當年為追趕外國球員的體格，十多歲開始改以肉類、而非米飯為主食，習慣維持至今，以致現時體型肥胖，但表示當年對加強對抗性和體能甚有幫忙。